# Algorithmes de tris
## Dis moi comment tu tries...

!!! question "Trier un tableau"
	Trier le tableau donné dans l'ordre croissant et érire l'algorithme utilisé sur le tableau blanc.
	![tableau](img/tableau1.PNG)
	Une fois l'algorithme rédigé, l'essayer sur ces tableaux :
	![tableaux](img/tableau2.PNG)

## Découvrir les tris
### Tris par sélection

Une petite vidéo pour comprendre

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/qpeeRU_K90k" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

L'algorithme de tri par sélection : 
![tri selection](img/algo_selection.png)

On trouve le plus petit élément de la liste puis on le place en premier. On recommence en partant du 2ème élément : on trouve le minimum de la liste restante et on le place en 2ème,et ainsi de suite.

### Tri par insertion
Une petite vidéo pour comprendre
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/pzxSlJVprkc" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

L'algorithme de tri par insertion : 
![tri insertion](img/algo_insertion.PNG)

C’est le tri qu’on utilise quand on range des cartes : On parcourt la liste à trier du début à la fin. Au moment où l’on considère le ième élément,les i−1 premiers sont déjà triés, et on insère ce ième élément à la bonne place parmi les i−1 En pratique, on fait «remonter» ce ième élément en l’échangeant avec son prédécesseur tant qu’il est plus grand que lui.

!!! question "Question"
	Un de ces tris correspond-il à celui que vous avez utilisé?

!!! question "Dérouler l'algorithme"
	En partant des tableaux ci-dessous, écrire la modification du tableau à chaque étape de chaque tri.  
	Selection :`t = [5, 4, 3, 2, 1]`  
	Insertion : `t = [12, 8, 23, 10, 15]`  

## Implémenter les tris
Compléter la fonction `tri_selection(L)` qui prend en paramètre un tableau L et le trie par ordre croissant.  
```python
from random import randint
def tri_selection(L):
#todo

print(tri_selection([randint(0,10) for i in range (10)]))
```



Compléter la fonction `tri_insertion(L)` qui prend en paramètre un tableau L et le trie par ordre croissant.
```python
from random import randint
def tri_insertion(L):
#todo

print(tri_insertion([randint(0,10) for i in range (10)]))

```


Ajouter les tests unitaires das les deux fonctions pour trier :  
`[2,5,4,3,0,8]  
 [21,15,44,13,30,84]  
 [9,8,7,5,5,4,3,2] ` 
  
Modifier les fonctions précédentes de façon à ce que la fonction renvoie le tableau trié mais aussi le nombre d'étapes.
Une étape c'est une inversion ou une comparaison.  
Afficher le nombre d'étapes maximales (c'est-à-dire dans le pire des cas) pour un tableau de taille 10, 50 et 100.  
*NB : le pire des cas, ici, est un tableau trié dans l'ordre décroissant.*  


## Recherche dicothomique
La recherche d'un élément dans un tableau peut se faire par dichotomie. La condition d'utilisation de cette recherche est que le tableau soit déjà trié. Elle consiste à comparer la valeur recherchée à la valeur du ilieu de la liste. Si la valeur recherchée est inférieure à la moitié, on fait la meme recherche avec le demi tableau inférieur, etc ... 
!!! example "exemple 1:"
	![recherche_dico](img/recherche_dico.png) 
!!! example "exemple2:"
	![recherche_dico](img/ex2_dico.png) 

Algorithme :
![recherche dicothomique](img/algo_dico.png)

Implémenter l'algorithme précédent et faites le test avec :  
`t = [5, 7, 12, 14, 23, 27, 35, 40, 41, 45]` et `x = 9`  
puis avec des valeurs figurant dans le tableau.
<p style="text-align: center; color:gray; font-size: 10px;">
Création MB. (ré)utilisation et modification libre mais non commerciale CC-BY-NC
</p>